香港已失去法治 無法捍衛 只能重建

最近不論是UGL案，或者是台灣有人無法取得工作簽證事件，都有人指出這會影響香港人對法治的信心。

說的人會有這種說法，背後自然假定香港政府、香港政府的官員、香港社會，以及香港人，都想要維護香港的「法治」，所以希望大家投鼠忌器，提醒別人這樣的做法，會破壞與動搖這個大家都珍惜、重視、需要的法治，而停止或改變目前正在做的行為。

但是正如我們所知的，所謂法治，就是行政機關無權做違憲的行為、立法機關所立的違憲法律無效。換言之，就是政府守法。法律與憲章，凌駕於任何個人的所有決定，才叫作法治國家。之所以有法治，是因為相信個人濫用權力是不可避免的事情。我們之所以贊成法治，並不是玉皇大帝或者真主叫我們相信祂，而是因為我們不相信任何個人的自制能力。

既然我們已假定人類遇上權力，必然會濫用，法治自然不可能單靠擁有實權的人類自律而達成。有權力的人類，本來就會為了方便自己工作，或者單純是傲慢，而不斷試圖擴大權力，或做違憲的行為。必須擁有獨立而且受尊重者擔任安全閥的角色，有能力阻止政府犯法，法治才會變得可能。

越權行為不能單靠自律而不做，而是必須「能被法院阻止」。所以並不是有憲法就是法治國家，也不是權力者自稱守了憲法就叫法治國家，而是必須有能夠有效阻止政府犯法的獨立司法才叫法治國家。

但是全國人大常委會對《基本法》有「釋法權」，有人可以隨便解釋香港的憲章，這就已經跟法治的基礎衝突：純文字的法律既然是最高權力，就不可能有人可以隨意重新解釋它；如果權力者有權解釋憲章，等於可以隨時隨地越過立法機關，創造和修改憲章，憲章將會形同虛設。最高的權力不再屬於法律，而是屬於有權解釋法律的人。

既然如此，其實香港早就沒有了法治。既然根本沒有法治，公眾如果「對香港的法治有信心」——對一樣不存在的東西有信心——那就是被騙，以為香港還有法治。

苦苦哀求有權力的人「你咁做違憲喎，我求下你唔好做啦，如果唔係，影響到大眾對法治嘅信心就唔好啦」，意思其實是：「你知我知香港無法治㗎啦，扮有法治之嘛，你玩到咁揚，公眾會睇穿事實喎，所以檢點少少，博公眾唔踢爆啦」。我認為，政府裝有法治，欺騙公眾，無可厚非；反對政府者卻不應該協助維持這個法治幻覺，而應該直接指出，香港已失去法治，否則就是誤導公眾。

承認患病 才會開始治療

我們應該坦率地承認：香港已經失去法治。我們知道自己沒有，我們才會重新建立它。如果香港人以為自己已經有法治，就不會想要重建它，這樣香港的法治就真的會萬劫不復、永遠失去。就像癌症一樣，沒有人想得到癌症；但是如果得到了，你卻不承認你患癌，只會延誤就醫，令事情變得更壞。

只有承認你自己患病，治療過程才會開始。承認生病與治療，都是痛苦的，但不承認、不治療的話，等着你的，只有更可怕的未來。

法律係政府/有錢人用嚟打壓民眾嘅工具
窮人根本冇得玩

中共曾為西南某沒有文字的民族創造文字，其實幾有誠意。就算當初守承諾，人會變，或者隨著時光飛逝由不同人接替。國家不是個人，是集體，法治國家能守承諾，在於承諾作為法律，被逼迫不得不實行，直至修法或廢法，而修法或廢法不一定做到，不一定不無效。國家作為法人，守信的能力來自法治。

中國的承諾是沒有意義的。一個國家沒有法治，則沒有自制能力，就沒有能力遵守承諾，別國需要訴諸力量主義，訴諸叢林法則，國家與國家、國家與人民之間也欠缺信任。欠缺信任，不但消耗大量成本，效率低下，而沒有徹底的信任，一些事也做不到或展開不了。

建立法治不是因為要文明。雖然中國喜歡講要文明，側邊國家（如香港）也的確到看中國野蠻，但歐陸地理遠離中國，古無核心價值，當代講究核心價值是果不是因，當初歐陸國家不是要文明，跟隨英國建立法治，是因為有用。